
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{xspace}
\usepackage{longtable}
\usepackage{graphics}
\usepackage{listings}


\usepackage{calc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathdots}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tasks}


\input{../../macros/Algo1Macros}


\title{Resuelto Entregable Algoritmos y Estructuras de Datos I}
\author{Andres M. Hense,Victoria Espil}
\date{}
\begin{document}
%\maketitle


%\section*{Práctica 1 --- Lógica}

\practica{4}{Resolución de los Ejercicios Entregables}

\begin{center}
\textbf{Integrantes:} Andrés M. Hense, Victoria Espil
\end{center}

\paragraph{Ejercicio 1.} Calcular las siguientes expresiones, donde $a, b$ son variables 
reales, $i$ una variable entera y $A$ es una secuencia
de reales.
\begin{itemize}
\item def$( \sqrt{a/b}).$
\item def$(A[i + 2]).$
\end{itemize}

\subsection*{Respuesta:}
Supongo que def$(x)\equiv True$, para todas las variables por lo expuesto en la teorica;
ya que de este\\ \hspace*{4mm} modo se simplifica la notación.

\begin{itemize}
  \item def$( \sqrt{a/b})\stackrel{Ax.1}{\equiv} b\neq 0\wedge_L (a/b)\geq 0$.
  \item def$(A[i + 2])\stackrel{Ax.1}{\equiv} 0\leq i+2 < |A|$
\end{itemize}

\paragraph{Ejercicio 6.e}Escribir programas para los siguientes problemas y demostrar 
formalmente su corrección usando la precondición
más débil.

\begin{itemize}
\item \textbf{proc problema5 }(in a$: seq\langle \mathbb{Z}\rangle$, in i$:\mathbb{Z}$
	, out result$: \mathbb{Z}$) {\\
   \hspace*{6mm} \textbf{Pre }$\{0 \leq i \wedge i + 1 < |a|\}$\\
   \hspace*{6mm} \textbf{Post }$\{result = a[i] + a[i + 1]\}$\\
   }
\end{itemize}

\subsection*{Respuesta:}
$$\textbf{S:} \  result := a[i] + a[i + 1]\\$$
\begin{enumerate}

\item Calculamos $\color{blue}\{wp(S,Post)\}$
		\begin{align*}
		\color{blue}\{wp(S,Post)\}
			&\color{blue} \equiv wp(result := a[i] + a[i + 1],Post) \\
			&\color{blue} \stackrel{Ax.1}{\equiv}
			\textrm{def}(result := a[i] + a[i + 1])\wedge_L Post_{a[i]+a[i+1]}^{result} \\
			&\color{blue} \equiv \Big(((\textrm{def(a)}\wedge
				 \textrm{def(i)})\wedge_L 0\leq i+1<|a|\Big)\wedge_L Post_{a[i]+a[i+1]}^{result} \\
			&\color{blue} \equiv \Big(((True\wedge
				 True)\wedge_L 0\leq i+1<|a|\Big)\wedge_L Post_{a[i]+a[i+1]}^{result} \\
			&\color{blue} \equiv \Big( 0\leq i+1<|a|\Big)\wedge_L Post_{a[i]+a[i+1]}^{result} \\
			&\color{blue} \equiv \Big( 0\leq i+1<|a|\Big)\wedge_L \Big(a[i] + a[i + 1]=a[i] + a[i + 1]\Big) \\
			&\color{blue} \equiv  0\leq i+1<|a|\wedge_L True \\
			&\color{blue} \equiv  0\leq i+1<|a| \\		  		
		\end{align*}
\item Chequeamos $Pre \rightarrow \color{blue}\{wp(S,Post)\}$		
		\begin{align*}
		Pre &\rightarrow \color{blue}\{wp(S,Post)\}\\
		\{0 \leq i \wedge i + 1 < |a|\}&\rightarrow \color{blue}\{0\leq i \wedge i+1<|a|\}\\
		& True 
		\end{align*}
\end{enumerate}
\paragraph{Ejercicio 8.d} Escribir programas para los siguientes problemas y demostrar 
formalmente su corrección usando la precondición más débil

\begin{itemize}
\item \textbf{proc problema4 }(in s$: seq\langle \mathbb{Z}\rangle$, in i$:\mathbb{Z}$
	, inout a$: \mathbb{Z}$) \{\smallskip \\                            
    \hspace*{6mm} \textbf{Pre }$\{0 \leq i < |s| \wedge_L a=\sum_{j=0}^{i-1}($if $s[j] \neq 0$ 
    then 1 else 0 fi$)\}$\smallskip \\          
   \hspace*{6mm} \textbf{Post }$\{a=\sum_{j=0}^{i}($if $s[j] \neq 0$ 
    then 1 else 0 fi$)\}$\\
   \}     
\end{itemize}

\subsection*{Respuesta:}
\textbf{S: if $( s[i]\neq 0)$ then $a := a+1$ else $skip$ endif}\\
\hspace*{24mm}$\color{blue}Post \equiv a=\sum_{j=0}^{i}(\textrm{if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi})$\\
\begin{enumerate}

\item Calculamos $\color{blue}\{wp(S,Post)\}$
		\begin{align*}
		wp(\textbf{S},Post)&\stackrel{Ax.3}{\equiv} \textrm{def}(s[i]\neq 0)\wedge_L 
   					\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge (wp(a:=a+1,Post))\Big) 
   					\vee \Big(\neg(s[i]\neq 0)\wedge (wp(skip,Post))\Big)\Bigg)\\
   			&\stackrel{Ax.2}{\equiv}  \textrm{def}(s[i]\neq 0)\wedge_L 
   				\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge (wp(a:=a+1,Post))\Big) 
   				\vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   			&\equiv \Big(((\textrm{def(s)}\wedge
				 \textrm{def(i)})\wedge_L 0\leq i<|s|\Big)\wedge_L 
   				\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge (wp(a:=a+1,Post))\Big) 
   				\vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\  
   			&\stackrel{Ax.1}{\equiv} \Big(((True\wedge
				 True)\wedge_L 0\leq i<|s|\Big)\wedge_L 
   				\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge (\textrm{def}(a:=a+1)\wedge_L
   					Post_{a+1}^{a})\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   			&\equiv  0\leq i<|s|\wedge_L 
   				\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge (True \wedge_L
   					Post_{a+1}^{a})\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   			&\equiv  0\leq i<|s|\wedge_L 
   				\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge
   					Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\ 									
		\end{align*}
\item Chequeamos $Pre \rightarrow \color{blue}\{wp(S,Post)\}$		
		\begin{align*}
		Pre &\rightarrow \color{blue}\{wp(S,Post)\}\\
		\Bigg\{0 \leq i < |s| \wedge_L a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi })\Bigg\} &\rightarrow  \color{blue}\Bigg\{0\leq i<|s|\wedge_L 
   			\Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge
   				Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\Bigg\}\\
   			0 \leq i < |s| &\rightarrow \color{blue} 0\leq i<|s| \quad\color{green}\blacklozenge\\
   			a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Bigg(\Big((s[i]\neq 0)\wedge
   				Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   		\end{align*}

   		\textbf{Separo en casos.}\medskip \\
   		\textbf{1.}$(s[i]=0)=True$\\
   		\begin{align*}
   		a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Bigg(\Big((False)\wedge
   				Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   		a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Bigg(\Big(False\Big) \vee \Big((s[i] = 0)\wedge Post\Big)\Bigg)\\
   		a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Big(True\wedge Post\Big)\\
    	a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} Post\\
    	a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} a=\sum_{j=0}^{i}(\textrm{if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi})\\
    a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi})\quad\color{green}\blacklozenge\\
		\end{align*}
\textbf{2.}$(s[i]\neq 0)=True$\\
   		\begin{align*}
   		a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Bigg(\Big((True)\wedge
   				Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big((False)\wedge Post)\Big)\Bigg)\\
   		a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} \Bigg(\Big(Post_{a+1}^{a}\Big) \vee \Big(False\Big)\Bigg)\\
    a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} Post_{a+1}^{a}\\
    	a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} a+1=\sum_{j=0}^{i}(\textrm{if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi})\\
    a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{ if }s[j] \neq 0 
    \textrm{ then 1 else 0 fi }) &\rightarrow \color{blue} a=\sum_{j=0}^{i-1}(\textrm{if }s[j] \neq 0
    \textrm{ then 1 else 0 fi})\quad\color{green}\blacklozenge\\
		\end{align*}
	
\end{enumerate}
\end{document}